**學海書院**（）位於[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[萬華區環河南路二段](../Page/萬華區.md "wikilink")93號，乃清代台北盆地五座書院之一，目前則是台北市碩果僅存的一座書院建築，其它四座是[明志書院](../Page/明志書院.md "wikilink")、[樹人書院](../Page/樹人書院.md "wikilink")、[登瀛書院與](../Page/登瀛書院_\(臺北市\).md "wikilink")[明道書院](../Page/明道書院.md "wikilink")。

## 歷史

[清朝統治台灣](../Page/清朝.md "wikilink")212年間（1683年－1895年），全台所設立的[書院](../Page/書院.md "wikilink")，達六十所之多，依設立時間的順序，台北學海書院，位於第四十三所書院。

道光十六年（1836年）淡水廳同知[婁雲](../Page/婁雲.md "wikilink")（浙江山陰人）到任，翌年，議建書院於草店尾祖師廟北畔，未能實行，同年再根據林國栳所捐獻在下崁庄的地基，計劃興建，董事為周智仁等人，因為涉及訴訟案件，牽延時日而未完成。

道光二十二年（1842年），[曹謹](../Page/曹謹.md "wikilink")（河南河內人，嘉慶十二年[解元](../Page/解元.md "wikilink")）由鳳山知縣升淡水同知，隔年捐出薪俸繼續完成婁雲未竟之舉，所謂「婁雲議建，曹謹續成」者是也；之後，凡涉及學海書院興建之資料，皆一并列出兩位淡水同知，為書院所投下時間與心力，用以表彰有功有德者，計前後費時七年，始克完成，最初命名為文甲書院。
又據

《臺灣私法》記載，光緒十一年(1885)劉銘傳(1836-1896)曾親臨書院，獎勵諸生 ，當可見書院影響淡水文風甚具關鍵。
又學海書院的創建與學田的設置皆由淡水廳同知主導，想當然爾地書院自應具備一定之規模。
同治六年(1867)同知嚴金清(1877-1909)設立的艋舺義塾，以及光緒五年(1879)設置的淡水縣儒學，皆權設於學海書院之內，
是亦可見學海書院之規模以及其於北臺承荷著重大的教育之責。

乙未變局(1895)，日人據臺，學海書院同臺灣其他書院一樣，均遭禁制之命運而逐漸廢棄。
《臺灣私法》云：「日據後本書院歸廢，院舍曾經充為學務部及日語學校員工宿舍。」16
宿舍後他遷， 但於明治四十三年(1910)標售其地，艋舺人吳昌才(1883-1928)標得，轉售高榮華，成為「高氏宗祠」。
對此，詩人謝汝銓(1871-1953)賦〈茂才陳淑程知友〉詩云：
「鹽務權分作富豪，老年猶自愛風騷。忍看學海淪書院，金碧祠堂築姓高。」

陳淑程即陳洛(1863-1911)，光緒八年(1882)於學海書院擔任講席 。

詩人之意，乃有感好友陳洛儘管因辦鹽務致富，但不忍書院消逝與轉換為高氏宗祠的難受心理，呈顯了滿腔的無奈。

道光二十七年（1847年），閩浙總督劉韻珂巡視台灣，路經艋舺時，題「學海書院」匾額後，纔改為現在所稱的學海書院；書匾額之同年，曹士桂（雲南文山人，道光二年[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")）署淡水同知，親自任學海書院的院長，惟到任纔九個月，以積勞成疾，卒於官。

學海書院最著名之院長為[陳維英](../Page/陳維英_\(台灣\).md "wikilink")（1811年-1869年），地方人士都尊稱他為「陳老師」而不名，他的居所叫做「[老師府](../Page/老師府.md "wikilink")」
（現位於台北市大同區延平北路四段231號，列為第三級古蹟，是目前台北市規模最大的古厝），可見他受人之景仰，實非一般之院長可比。\[1\]\[2\]

同治三年（1864年），學海書院重修，翌年告竣，重修落成，院長陳維英題掛聯一對：

  -
    **學知不足教知困自反自強古人云功可相長也**
    **海祭於後河祭先或原或委君子曰本其當務之**

目前這楹聯仍高高懸在正廳，乃學海書院之珍貴之歷史文物。

日治時代，有關當局以無人所有為由標售其所在地地權，高姓族人認為當地風水佳且建物古雅，於承購後改作高姓宗祠予以保存，並稱**有繼堂**迄今。\[3\]

## 參考資料

## 參見

  - [陳維英](../Page/陳維英.md "wikilink")

## 外部連結

  - [學海書院 台北景點 玩全台灣旅遊網](http://okgo.tw/butyview.html?id=00205)

[Category:臺灣的書院](../Category/臺灣的書院.md "wikilink")
[Category:台北市古蹟](../Category/台北市古蹟.md "wikilink")
[Category:萬華區](../Category/萬華區.md "wikilink")
[Category:1842年建立](../Category/1842年建立.md "wikilink")
[Category:直轄市臺北市市定古蹟](../Category/直轄市臺北市市定古蹟.md "wikilink")

1.
2.
3.